活在非正常的北韓

「自由」二字，在北韓最為稀缺。當地人和外國人的一舉一動都受到當局的監控和管 制，作為外籍遊客，難以獨自離開羊角島。那次方欣浩離開酒店跑了二十分鐘，馬上被人 盯上，回到酒店立即被警告。而作為當地人，僅僅打長途電話與海外親朋聯繫便可能犯法被囚。

方欣浩說，北韓人無法自由打出或接聽國際長途電話，大多數脫北者無法聯繫他們在 家鄉的親人，雙方對彼此的生死和現況無從得知。國際特赦組織去年發表的《音訊隔絕：北韓的手機和對外信息的限制》調查報告揭示， 自2011年金正恩上台後，政府對人民的操控、壓制和恐嚇加劇，亦進一步限制其人民使用通訊科技。平民若被抓到使用手機與脫北親友聯繫，有可能會被送到政治犯集中營或其他拘留設施。

報告指出，北韓的手提電話網絡供應商現 有三百萬用戶，不過這些用戶均不能使用國際長途電話服務。在北韓，能瀏覽外國網站的互 聯網亦只有少數北韓人和外國人；一般北韓人能使用的電腦網絡，只能瀏覽國內網站和查閱電子郵件。「兩年前，全國只有二十八個網站。家中有電腦的人本來就很少。」

近年，智能手機幾乎成為現代人生活的必需品。愈來愈多商販從中國走私手機和SIM 卡至北韓黑市販售；這些手機不論品牌，北韓人通稱為「中國手機」，鄰近中國邊境的北韓人到黑市買一個「中國手機」便可以收到中國的信號進而上網。「注意，講電話一兩分鐘內要立即收線，不然位置會被監測到。監聽無所不在，信號亦經常被屏蔽……」

在北韓，黑市交易來自其他國家的通信設備屬於違法行為。任何人使用從非法交易得 來的「中國手機」作通訊，都可能面臨刑事檢控，例如非法貿易等罪名；若果他們聯繫的是在南韓或其他被視為敵國的人，更有可能被控以叛國罪。